[
    {
        "question": " 'पतंग' कविता के कवि कौन हैं ?",
        "options": [
            "आलोक मिश्रा",
            "आलोक रस्तोगी",
            "आलोक धन्वा",
            "आलोक श्री वास्तव"
        ],
        "answer": "आलोक धन्वा"
    },
    {
        "question": " 'कपास' किसका प्रतीक है ?",
        "options": [
            "प्रकाश की",
            "शांति की",
            "अंधकार की",
            "कोमलता की"
        ],
        "answer": "कोमलता की"
    },
    {
        "question": " छ्त से गिरने और बच जाने के बाद बच्चे क्या बन जाते हैं ?",
        "options": [
            "सहनशील",
            "डरपोक",
            "ईष्यालु",
            "निडर"
        ],
        "answer": "निडर"
    },
    {
        "question": " 'पतंग' कविता में 'चमकीले विशेषण' किसके लिए है ?",
        "options": [
            "शरद के लिए",
            "कठोर दिशाओं के लिए",
            "इशारों के लिए",
            "पतंगों के लिए"
        ],
        "answer": "इशारों के लिए"
    },
    {
        "question": " कवि ने तेज बौछारों के जाने के साथ ही किस महीने के भी चले जाने की बात कही है ?",
        "options": [
            "सावन",
            "आषाढ़",
            "कार्तिक",
            "भादों"
        ],
        "answer": "भादों"
    }, 
    {
        "question": " पतंग उड़ाने वाले बच्चे दिशाओं को किसके समान बजाते हैं ?",
        "options": [
            "ढ़ोलक के समान",
            "वीणा के समान",
            "बाँसुरी के समान",
            "मृदंग के समान"
        ],
        "answer": "मृदंग के समान"
    },
    {
        "question": " पतंग उड़ाते हुए बच्चे किसके सहारे स्वयं भी उड़ते हैं ?",
        "options": [
            "साहस के",
            "फेफड़ों के",
            "शक्ति के",
            "रंध्रो के"
        ],
        "answer": "रंध्रो के"
    },
    {
        "question": "पृथ्वी किनके बेचैन पैरों के पास घूमती हुई आती है ?",
        "options": [
            "तितलियों के",
            "बच्चों के",
            "खरगोश के",
            "वीरों के"
        ],
        "answer": "बच्चों के"
    },
    {
        "question": " पतंग कविता में लाल सवेरा को कैसा कहा गया है ?",
        "options": [
            "उजाला",
            "खरगोश की आँखों जैसा",
            "कपास जैसा",
            "चमकीला"
        ],
        "answer": "खरगोश की आँखों जैसा"
    },
    {
        "question": " बांस की सबसे पतली कमानी क्या है ?",
        "options": [
            "नैमी",
            "छड़ी",
            "बांसुरी",
            "पतंग"
        ],
        "answer": "पतंग"
    },
    {
        "question": " दौड़ते भागते बच्चे दिशाओं को किसकी तरह बजाते हैं ?",
        "options": [
            "बाजा",
            "सितार",
            "ढ़ोलक",
            "मृदंग"
        ],
        "answer": "मृदंग"
    },
    {
        "question": " दुनिया की सबसे हल्की और रंगीन चीज़ किसे कहा गया है ?",
        "options": [
            "अणु को",
            "पतंग को",
            "कली को",
            "किरण को"
        ],
        "answer": "पतंग को"
    },
    {
        "question": " बच्चे पतंगों के साथ -साथ किसके सहारे उड़ रहे हैं ?",
        "options": [
            "तंतुओं",
            "रंध्रों",
            "कल्पना",
            "धागे"
        ],
        "answer": "कल्पना"
    },
    {
        "question": " कौन -सी ऋतु आकाश को मुलायम बना देती है ?",
        "options": [
            "वसंत",
            "वर्षा",
            "शरद",
            "ग्रीष्म"
        ],
        "answer": "शरद"
    },
    {
        "question": "'पतंग' कविता में खरगोश की आँखों जैसा किसे कहा गया है ?",
        "options": [
            "पतंग",
            "लाल सवेरा",
            "पतला कागज",
            "बौछार"
        ],
        "answer": "लाल सवेरा"
    },
    {
        "question": " आकाश को किसने मुलायम बनाया है ?",
        "options": [
            "शरद ऋतु ने",
            "ग्रीष्म ऋतु ने",
            "वसंत ऋतु ने",
            "शीत ऋतु ने"
        ],
        "answer": "शरद ऋतु ने"
    },
    {
        "question": " शरद् ऋतु का मौसम किसे पार करते हुए आया है ?",
        "options": [
            "सड़कों को",
            "नदियों को",
            "पुलों को",
            "जंगलों को"
        ],
        "answer": "पुलों को"
    },
    {
        "question": " पतंगों की तुलना किससे की गई है ?",
        "options": [
            "हवाई जहाज से",
            "उड़न तश्तरी से",
            "तितलियों से",
            "पक्षियों से"
        ],
        "answer": "तितलियों से"
    },
    {
        "question": " शरद की साइकिल कैसी है ?",
        "options": [
            "चमकीली",
            "नीली",
            "काली",
            "लाल"
        ],
        "answer": "चमकीली"
    },
    {
        "question": " शरद किसका प्रतीक है ?",
        "options": [
            "प्रकाश",
            "अंधकार",
            "तूफान",
            "भूकंप"
        ],
        "answer": "प्रकाश"
    }
]